
import { Flashcard } from '../../types';

const batch: Flashcard[] = [
  {
    "id": 120,
    "pregunta": "Dices que no deberíamos venir a Vipassana para curar una enfermedad. Sin embargo, vemos que muchas personas enfermas han encontrado beneficio. ¿Por qué desaconsejas esto?",
    "respuesta": "<p>No disuadimos a la gente de salir de su enfermedad. Pero el <span class=\"key\">objetivo</span> debe ser muy claro: <strong>Vipassana</strong> es <span class=\"key\">purificar la mente</span> para que esté libre de todas las enfermedades. Si el objetivo es sólo salir de una determinada enfermedad, tu motivación es errónea y no trabajarás adecuadamente; todo el tiempo tu atención estará puesta en tu enfermedad. Cuando tu atención no está en el objeto en el que deberías estar trabajando, no puedes beneficiarte. No lograrás ni esto ni aquello.</p><p>El objetivo es salir de todas las enfermedades de la vida que nos hacen infelices. Sí, cuando la mente esté purificada, todas las <span class=\"key\">enfermedades psicosomáticas</span> tendrán que desaparecer, no pueden permanecer, pero no decimos que las enfermedades físicas también se curarán. Es posible que algunos se curen, pero el objetivo es purificar la mente.</p>",
    "tags": ["Vipassana", "Objetivo", "Purificación Mental", "Enfermedad", "Motivación", "Buda", "Dhamma", "Ecuanimidad", "Ego", "Ignorancia", "Ley de la Naturaleza", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 121,
    "pregunta": "¿Puede una persona con retraso mental controlarse a sí misma mediante Vipassana?",
    "respuesta": "<p>Depende. Si uno no puede <span class=\"key\">entender</span> lo que se enseña, entonces no hay magia ni milagro en la técnica. Es un <span class=\"key\">ejercicio mental</span>. Así como haces diferentes ejercicios físicos, así haces este ejercicio mental. Uno debería ser al menos lo suficientemente <span class=\"key\">inteligente</span> como para entender cuál es el ejercicio y luego practicarlo. Hay algunos que han sido ayudados, pero no podemos decir que todos serán ayudados.</p>",
    "tags": ["Retraso Mental", "Vipassana", "Comprensión", "Ejercicio Mental", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Paz Mundial", "Práctica", "Sabiduría Experiencial"]
  },
  {
    "id": 122,
    "pregunta": "¿Cómo afrontar el insomnio?",
    "respuesta": "<p><strong>Vipassana</strong> le ayudará. Cuando las personas no pueden dormir adecuadamente, si se acuestan y <span class=\"key\">observan la respiración</span> o las <span class=\"key\">sensaciones</span>, pueden dormir profundamente. Práctica. Pruébelo y descubrirá que es muy útil.</p>",
    "tags": ["Insomnio", "Vipassana", "Observación", "Sensaciones", "Buda", "Cambio Social", "Compasión", "Dhamma", "Ego", "Impureza", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 123,
    "pregunta": "Durante los últimos diez o doce años no he podido dormir bien.",
    "respuesta": "<p><strong>Vipassana</strong> resolverá este problema, dependiendo de qué tan correctamente trabajes. Si vienes a Vipassana con el único objetivo de dormir profundamente, ¡es mejor que no vengas! Deberías venir a Vipassana para salir de las <span class=\"key\">impurezas de tu mente</span>. Hay una gran perturbación porque hay tanta negatividad en la mente, tanta preocupación. Todas estas preocupaciones, negatividades e impurezas comenzarán a ser erradicadas por Vipassana y comenzarás a <span class=\"key\">dormir profundamente</span>.</p>",
    "tags": ["Insomnio", "Vipassana", "Impurezas de la Mente", "Motivación", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Paz Mundial", "Pobreza", "Riqueza"]
  },
  {
    "id": 124,
    "pregunta": "Soy emocional, sensible y siempre llena de ansiedad. ¿Se pueden superar con Vipassana?",
    "respuesta": "<p>Por supuesto. Éste es el propósito de <strong>Vipassana</strong>: liberarte de todas las <span class=\"key\">miserias</span>. La <span class=\"key\">ansiedad</span> y la preocupación son las mayores miserias, y están ahí debido a ciertas <span class=\"key\">impurezas</span> profundas dentro de ti, que saldrán a la superficie y desaparecerán. Por supuesto que lleva tiempo. No hay magia involucrada, ningún milagro involucrado, ningún <em>gurudom</em> involucrado. Ningún gurú pondrá su mano sobre tu cabeza y te convertirá en una persona liberada, sin hacer nada. Alguien simplemente les mostrará el Camino. Tienes que trabajar tu propia liberación. Caminar por el camino.</p>",
    "tags": ["Ansiedad", "Emocional", "Impurezas", "Vipassana", "Liberación", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Mezcla de Técnicas", "Paz Mundial"]
  },
  {
    "id": 125,
    "pregunta": "Siempre estoy lleno de ansiedad. ¿Puede ayudarme Vipassana?",
    "respuesta": "<p>Por supuesto. Éste es el propósito de <strong>Vipassana</strong>: liberarte de todas las <span class=\"key\">miserias</span>. La <span class=\"key\">ansiedad</span> y la preocupación son las mayores miserias y están ahí debido a ciertas impurezas que hay en lo más profundo de ti. Con la práctica de Vipassana, estas impurezas saldrán a la superficie y desaparecerán gradualmente. Por supuesto, lleva tiempo. No hay magia, ni milagro, ni <em>gurudom</em> involucrado. Alguien simplemente te mostrará el Camino correcto. Tenéis que caminar por el Sendero, trabajar en vuestra propia liberación de todas las miserias.</p>",
    "tags": ["Ansiedad", "Vipassana", "Miseria", "Impurezas", "Buda", "Cambio Individual", "Dhamma", "Ego", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 126,
    "pregunta": "¿Qué es la depresión? ¿Es un problema externo o interno?",
    "respuesta": "<p>Todos los problemas son <span class=\"key\">internos</span>. No hay problemas externos. Si profundizas en tu interior y descubres la causa de tu miseria, encontrarás que cada <span class=\"key\">causa</span> está <span class=\"key\">dentro de ti</span>, no fuera. Elimina esa causa y estarás libre de la miseria.</p>",
    "tags": ["Depresión", "Problema Interno", "Causa de la Miseria", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Paz y Armonía"]
  },
  {
    "id": 127,
    "pregunta": "Al recitar mantras o visualizar, algunos meditadores pueden alcanzar un estado mental muy tranquilo y pacífico y al mismo tiempo pueden ser conscientes de las sensaciones de su cuerpo. ¿Pueden alcanzar los mismos resultados finales que los obtenidos con la técnica de vuestra tradición?",
    "respuesta": "<p>Es cierto que recitando <span class=\"key\">mantras</span> o visualizando uno puede alcanzar un estado mental muy tranquilo y pacífico. Esto es meditación <em>dhyānica</em>. El <em>bodhisattva Siddhārtha Gautama</em> aprendió este <em>samādhi</em> hasta el séptimo y octavo <em>dhyānas</em> de <em>Ācārya Alāra Kālāma</em> y <em>Ācārya Uddaka Rāmputta</em> respectivamente, los renombrados maestros de los <em>dhyānas</em> de aquellos días. Pero éstos no pudieron darle la <span class=\"key\">liberación total</span>.</p><p>Después de alcanzar la iluminación a través de <strong>Vipassana</strong>, que fue descubierta por él, añadió <em>sampajañña</em>, es decir, <em>prajñā</em> de <em>anityatā</em> a estas meditaciones <em>dhyānic</em>. Ésta fue la contribución de Buda a los <em>samādhis</em> de aquellos días y esto por sí solo ayuda a erradicar <em>anuśaya kleśa</em>, es decir, las <span class=\"key\">impurezas de la mente</span> en el <span class=\"key\">nivel raíz</span>, y purifica la mente.</p><p>Incluso si uno no trabaja con Vipassana, en algunos casos, estas meditaciones <em>dhyānicas</em> generan vibraciones corporales. Pero la mayoría de las veces es por la verbalización de un mantra en particular. Como esto es una <span class=\"key\">vibración creada</span> y no una <span class=\"key\">vibración natural</span>, no está en línea con Vipassana, que quiere que observemos la vibración natural para la cual el Buda usa las palabras <em>yathābhūta</em> (como sucede naturalmente). Además, un meditador de Vipassana debe seguir realizando estas experiencias con la comprensión de <em>Anitya</em>, <em>dukkha</em> y <em>anātma</em>. Esto ayuda a purificar la mente en el nivel raíz al erradicar <em>anuśaya kleśa</em>, que falta en las prácticas <em>dhyānicas</em> ordinarias.</p>",
    "tags": ["Mantras", "Visualización", "Vipassana", "Liberación", "Impurezas", "Nivel Raíz", "Dhyāna", "Vibración Natural", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 128,
    "pregunta": "¿En qué se diferencia Vipassana de otras técnicas de meditación como el uso de mantras? ¿No concentran también la mente?",
    "respuesta": "<p>Con la ayuda de <span class=\"key\">mantras</span> y la visualización de cualquier forma uno puede fácilmente <span class=\"key\">concentrar la mente</span>, sin duda. Pero con <strong>Vipassana</strong> el objetivo es <span class=\"key\">purificar la mente</span>. Y los mantras generan un tipo particular de <span class=\"key\">vibración artificial</span>. Cada palabra, cada mantra generará una vibración, y si uno sigue trabajando con este mantra durante largas horas, quedará envuelto en la vibración creada. Mientras que Vipassana quiere que observes la <span class=\"key\">vibración natural</span> que tienes, en forma de sensaciones, vibraciones cuando te enojas, o cuando estás lleno de pasión, miedo u odio, para que puedas salir de ellas.</p>",
    "tags": ["Vipassana", "Mantras", "Concentración", "Purificación Mental", "Vibración Artificial", "Vibración Natural", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 129,
    "pregunta": "¿Qué es *metta*?",
    "respuesta": "<p><em>Metta</em> o <em>Metta Bhavana</em> es la técnica de generar <span class=\"key\">vibraciones de buena voluntad y compasión</span> que a un estudiante de <strong>Vipassana</strong> se le enseña por primera vez en el décimo día de un curso de Vipassana de 10 días. Más tarde, al final de cada curso de Vipassana, o de una sesión de 1 hora, se le pide al meditador que practique <em>metta</em>, para compartir los méritos adquiridos con todos los seres. Las <span class=\"key\">vibraciones metta</span> son vibraciones tangibles cuyo poder beneficioso aumenta a medida que aumenta la pureza de la mente.</p>",
    "tags": ["Metta", "Metta Bhavana", "Buena Voluntad", "Compasión", "Vipassana", "Vibraciones", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 130,
    "pregunta": "¿Es *mettā* algún tipo de energía? ¿Es ilimitado? ¿La cantidad de *mettā* aumenta v disminuve con el tiempo?",
    "respuesta": "<p>Bueno, cada individuo genera <em>mettā</em>. Entonces aumenta y disminuye según la capacidad del individuo. Si el individuo se vuelve cada vez más <span class=\"key\">puro</span>, <em>mettā</em> se vuelve cada vez más <span class=\"key\">fuerte</span>. Si la mente del meditador es muy débil o está llena de impureza, entonces <em>mettā</em> es muy débil. Es generado por el meditador.</p>",
    "tags": ["Metta", "Pureza", "Fuerza", "Energía", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 131,
    "pregunta": "¿Metta se fortalece a medida que el *samadhi* (concentración) se fortalece?",
    "respuesta": "<p>Sí. Sin <em>samadhi</em>, <em>metta</em> realmente no es <em>metta</em>. Cuando el <em>samadhi</em> es débil, la mente está muy agitada, y sólo se agita cuando está generando alguna impureza, algún tipo de anhelo o aversión. Con estas impurezas, no puedes esperar generar buenas cualidades, vibraciones de <em>metta</em> o <em>karuna</em> (compasión). No es posible. A nivel vocal, puedes seguir diciendo \"Sé feliz, sé feliz\", pero no funciona. Si tienes <em>samadhi</em> entonces tu mente está tranquila y silenciosa, al menos por un momento. No es necesario que todos los las impurezas han desaparecido; pero al menos en ese momento en el que vas a dar <em>metta</em>, tu mente está tranquila, calmada y no genera ninguna <span class=\"key\">impureza</span>. Entonces, cualquier <span class=\"key\">metta</span> que des será fuerte, fructífero y beneficioso.</p>",
    "tags": ["Metta", "Samadhi", "Concentración", "Impureza", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 132,
    "pregunta": "¿Es la generación de *metta* una consecuencia natural de la pureza de la mente o es algo que debe desarrollarse activamente? ¿Hay etapas progresivas en *metta*?",
    "respuesta": "<p>Ambas cosas son ciertas. De acuerdo con la ley de la naturaleza - la ley del <strong>Dhamma</strong> - a medida que la mente se <span class=\"key\">purifica</span>, la cualidad de <em>metta</em> se desarrolla <span class=\"key\">naturalmente</span>. Por otro lado, debes <span class=\"key\">trabajar</span> para desarrollarlo practicando <em>Metta Bhavana</em>. Sólo en un nivel muy elevado de pureza mental se genera <em>metta</em> de forma natural, y no es necesario hacer nada, ni impartir entrenamiento. Hasta llegar a esa etapa, hay que practicar. Además, las personas que no practican Vipassana pueden practicar <em>Metta Bhavana</em>.</p><p>Sin embargo, cuando practicas Vipassana, comienza la purificación. Con esta base de pureza, tu práctica de <em>Metta</em> naturalmente se vuelve más fuerte. Entonces no necesitarás repetir estos buenos deseos en voz alta. Llegará una etapa en la que cada fibra del cuerpo seguirá sintiendo compasión por los demás, generando buena voluntad para los demás.</p>",
    "tags": ["Metta", "Pureza Mental", "Natural", "Activo", "Desarrollo", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 133,
    "pregunta": "¿Cómo ayuda *mettā* en el desarrollo de *muditā* (alegría simpática) v *kārunā* (compasión)?",
    "respuesta": "<p><em>Muditā</em> y <em>kāruṇā</em> siguen <span class=\"key\">naturalmente</span> a medida que uno desarrolla <em>mettā</em>. <em>Mettā</em> es amor por todos los seres. <em>Mettā</em> elimina las huellas de aversión, animosidad y odio hacia los demás. Elimina las huellas de los celos y la envidia hacia los demás.</p><p>¿Qué es <em>mudita</em>? Cuando veas a otras personas progresar, volverse más felices, si tu mente no es pura, generarás celos hacia esas personas. \"¿Por qué obtuvieron esto ellos y yo no? Soy una persona que lo merece más. ¿Por qué se les da tal posición de poder o estatus? ¿Por qué no yo? ¿Por qué han ganado tanto dinero? ¿Por qué yo no?\". Esta clase de <span class=\"key\">celos</span> es la manifestación de una mente impura. A medida que tu mente se vuelva más pura gracias a <strong>Vipassana</strong> y tu <em>mettā</em> se fortalezca, te sentirás feliz al ver felices a los demás. \"Por todas partes hay miseria. Mira, al menos una persona es feliz. Que esté feliz y contenta. Que progrese en el Dhamma, progrese en los caminos mundanos\". Esto es <em>muditā</em>, <span class=\"key\">felicidad comprensiva</span>. Vendrá.</p><p>De manera similar, cuando encuentras a alguien sufriendo, <em>kārunā</em> surge automáticamente si tu mente es pura. Si eres una persona egocéntrica, llena de impurezas, sin la práctica adecuada de Vipassana, sin <em>mettā</em>, entonces ver a alguien en problemas no te afecta. No te importa; eres indiferente. Intentas engañarte diciendo: \"Oh, este tipo está sufriendo a causa de su propio karma. ¿Cómo puedo hacer algo al respecto?\". Pensamientos así muestran que la mente aún no es pura. Si la mente se vuelve pura y se desarrolla <em>mettā</em>, la dureza del corazón no puede permanecer; comienza a derretirse. Ves a la gente sufriendo y tu corazón está con ellos. No empiezas a llorar; ese es otro extremo. Más bien, tienes ganas de ayudar a esas personas. Si está dentro de tus posibilidades, das alguna ayuda tangible. De lo contrario, al menos ayudas con tus <span class=\"key\">vibraciones</span>: \"Que seas feliz. Que salgas de tu miseria.\" Incluso si no tienes medios materiales para ayudar a alguien, siempre tienes estos medios espirituales.</p>",
    "tags": ["Metta", "Mudita", "Karuna", "Celos", "Felicidad Comprensiva", "Vipassana", "Vibraciones", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 134,
    "pregunta": "¿Qué es la verdadera compasión?",
    "respuesta": "<p>Es el deseo de <span class=\"key\">servir</span> a alguien, de ayudarle a salir del <span class=\"key\">sufrimiento</span>. Pero debe ser sin <span class=\"key\">apego</span>. Si empiezas a llorar por el sufrimiento de otra persona, no tienes verdadera compasión por esa persona, sólo te haces infeliz. Éste no es el camino del <strong>Dhamma</strong>. Si tienes verdadera compasión, entonces con todo amor intentas ayudar a los demás lo mejor que puedas. Si fallas, sonríes e intentas otra forma de ayudar. Sirve sin preocuparse por los resultados de su servicio. Esta es la <span class=\"key\">verdadera compasión</span>, que procede de una <span class=\"key\">mente equilibrada</span>.</p>",
    "tags": ["Compasión Verdadera", "Servicio", "Sufrimiento", "Apego", "Mente Equilibrada", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 135,
    "pregunta": "¿Qué es la mente? ¿Dónde está?",
    "respuesta": "<p>La <span class=\"key\">mente</span> está en <span class=\"key\">cada átomo de su cuerpo</span>. Esto es lo que entenderás practicando <strong>Vipassana</strong>. Con él harás un estudio analítico de tu mente, un estudio analítico de tu materia y de la interacción de ambas.</p>",
    "tags": ["Mente", "Ubicación", "Cuerpo", "Vipassana", "Mente y Materia", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación"]
  },
  {
    "id": 136,
    "pregunta": "Cuando dices mente, no estoy seguro de lo que quieres decir. No puedo encontrar la mente.",
    "respuesta": "<p>Está en <span class=\"key\">todas partes</span>. Con cada átomo, la <span class=\"key\">mente</span> está ahí. Dondequiera que sientas algo, la mente está ahí. La mente siente.</p>",
    "tags": ["Mente", "Ubicación", "Sentir", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 137,
    "pregunta": "Entonces, la mente... ¿no te refieres al cerebro?",
    "respuesta": "<p>Oh no, no, no. Aquí en Occidente uno siente que la mente sólo está aquí. No, no, nada que hacer. Es una noción equivocada.</p>",
    "tags": ["Mente", "Cerebro", "Noción Equivocada", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 138,
    "pregunta": "¿Todo el cuerpo?",
    "respuesta": "<p>Sí, todo el <span class=\"key\">cuerpo es mente</span>. ¡Todo el cuerpo!</p>",
    "tags": ["Mente", "Cuerpo", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Vipassana"]
  },
  {
    "id": 139,
    "pregunta": "¿Quién reforma la mente?",
    "respuesta": "<p>Es la <span class=\"key\">mente</span> la que se <span class=\"key\">reforma a sí misma</span>. Una parte de la mente siempre está observando su propio funcionamiento. Si hay pensamientos en la mente, analizará la naturaleza de esos pensamientos. Siempre que surge en la mente negatividad o un sentimiento de animosidad, esta misma parte instantáneamente emite una advertencia de que tales emociones negativas son indeseables y no deben ocurrir en la mente. Esta parte puede llamarse <span class=\"key\">intelecto</span> o la parte de la mente que siempre está alerta con respecto al funcionamiento de la mente y está tratando de reformarla.</p><p>Si la mente puede desarrollar el hábito de observar la verdad tal como aparece, entonces quedará claro este hecho: que en el momento en que la mente se contamina, es castigada con sufrimiento; y si se purifica, se elimina el sufrimiento. Es esta parte observadora de la mente la que comprenderá este proceso y, por tanto, se cambiará a sí misma. Nadie quiere permanecer agitado. Todo el mundo quiere llevar una vida feliz y sin miserias. Para alcanzar este estado, la parte observadora de la mente intenta cambiar la naturaleza de la parte restante de la mente.</p>",
    "tags": ["Mente", "Autorreforma", "Observación", "Intelecto", "Sufrimiento", "Buda", "Dhamma", "Ego", "Meditación", "Vipassana"]
  }
];

export default batch;
